與黑社會簽合約 - 馮睎乾

節錄

與黑社會簽合約 - 馮睎乾

「黑金」截圖(互聯網)

2016年捲入蘇州大抓捕的維權人士戈覺平，被控「煽動顛覆罪」成立，日前被蘇州法院判刑，戈覺平當庭說：「你們是黑幫，對於黑幫的判決，堅決不服。」千人諾諾，不如一士諤諤，當香港建制「精英」只懂說「堅決支持」的時候，一個大陸好漢卻說「堅決不服」，令我動容。但以事論事，實在不能說共產黨是黑幫，理由顯而易見。

儘管兩者本質上都以力服人，但黑幫是個非法組織，中共則「依法治國」，已是天大差異。不但頒布什麼法是中共說了算，什麼叫「依」法也由中共自行詮釋，全國人民不許吭聲反對，試問黑幫幫規邊有咁惡？當然，拿黑社會作譬喻，有時也能讓你把政治問題看得更透徹。

聽過一件電影圈真人真事，發生於80年代香港。某位當時得令的影帝，跟電影公司簽了合約，準備與「大哥」和兩位當紅
。。。。。
開拍前夕，有社團人士踩上電影公司，要求把合約賣給他們。

公司起初堅決不服，黑幫發言人於是客客氣氣說：「你哋尊重合約精神，
。。。。。。
員也樹倒猢猻散，電影幾乎胎死腹中。後來導演重新選角，大改劇本，終於也拍成了，此乃後話。

從某角度看，這個娛樂圈舊故事很反映今天社會，並帶出一個無比深刻的寓意，那就是「黑幫與合約的文明衝突」──你可以拒絕跟黑幫簽約嗎？合約原意是「各取所需」，但
。。。。。。
」，你說多好。儘管政治需要做戲，只可惜它真的不是拍戲。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！